% sorting=none: las citas se numeran y ordenan por orden de aparición en el texto
% hyperref=true: desactiva la auto-detección de hyperref en biblatex para que no
% llame a \blx@mknohyperref antes de que la clase cargue hyperref. En su lugar
% llamamos \BiblatexManualHyperrefOn desde \AtBeginDocument, cuando hyperref ya
% está disponible.
\PassOptionsToPackage{sorting=none,hyperref=manual}{biblatex}
\documentclass[tfm,estilo=digital,portada=normativa,estilobib=ieee]{fdi-simplex}
% Cambiar arriba tfg por tfm en su caso

\titulo{Facilitación inteligente de discusiones académicas asíncronas en plataformas de aprendizaje abierto mediante LLMs y context engineering}
\tituloEN{Intelligent Facilitation of Asynchronous Academic Discussions in Open Learning Platforms Using LLMs and Context Engineering}
\autor{María Grimaldi}
% \calificacion{Notable (8)}           % Poner en la versión final
\director{TODO: nombre del director}
% \tutor{Arwen Tinuviel}                % En TFM tutor y cotutor

\titulacion{TODO: nombre de la titulación}
\cursoAcademico{2025/2026}

\palabrasClave{LLMs, facilitación de discusiones, educación en línea, context engineering, Open edX}
\keywords{LLMs, discussion facilitation, online education, context engineering, Open edX}

\addbibresource{bibliografia.bib}

% \BiblatexManualHyperrefOn activa los links de citas de biblatex cuando
% hyperref=manual está activo. Se llama desde \AtBeginDocument porque en ese
% punto hyperref ya está cargado (la clase lo carga al final del preámbulo).
%
% La clase parchea \hyper@linkurl para subrayar URLs con \uline (ulem), pero
% biblatex pasa argumentos que contienen macros sin expandir (\iffieldundef,
% etc.) que rompen el escaner de ulem. Re-parcheamos con \hbox{#1}: TeX
% expande y renderiza el argumento en la caja antes de que ulem lo escanee.
% \makeatletter es necesario porque @ tiene catcode 12 en el documento de usuario.
\makeatletter
\AtBeginDocument{%
  \BiblatexManualHyperrefOn
  \let\tfe@blx@orig@hyper@linkurl\hyper@linkurl
  \def\hyper@linkurl#1#2{%
    \tfe@blx@orig@hyper@linkurl{{\setlength{\ULdepth}{1.8pt}\uline{\hbox{#1}}}}{#2}}%
}
\makeatother

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{placeins}
\setlength{\textfloatsep}{10pt plus 2pt minus 4pt}
\setlength{\intextsep}{8pt plus 2pt minus 2pt}
\setlength{\floatsep}{8pt plus 2pt minus 2pt}

% - OPCIONES DE PERSONALIZACION -

% Usar si se guarda el escudo en otra ubicación
%\logo{img/Escudo_UCM}

% Para cambiar las fuente tipográficas (solo LuaLaTeX/XeLaTeX)
%\setmainfont{Source Serif 4}
%\setmonofont{Source Code Pro}

\begin{document}

% Se puede cambiar el estilo de la portada con la opción
% portada=normativa|elegante en el documentclass, o se puede diseñar una propia
% (simplemente no llamar a este comando)
\makeportada

\frontmatter

% Normativa (TFM, punto 6): en el TFM el resumen en inglés va primero.
\begin{abstract}
Facilitating asynchronous academic discussions falls mainly on the
instructor, who performs organizational, intellectual, and social
functions. Active facilitation improves equitable participation and
critical thinking among students, but has a practical limit of
roughly 20 to 30 students per active forum, a limit that becomes
critical in massive online education. This work proposes and
develops an intelligent facilitation system for asynchronous
discussions in open learning platforms, based on large language
models (LLMs) and context engineering techniques. The system
classifies the state of a discussion thread, decides whether
intervention is warranted, and generates a pedagogical intervention
following one of three facilitation roles (organizational,
intellectual, and social), implemented as a multi-agent pipeline
with shared state. The architecture integrates with Open edX as the
reference platform, without modifying LMS core code, through a
platform-independent data contract and an on-demand activation
model. Evaluation combines structural assertions, reproducible test
scenarios, and automatic LLM-based classification, contrasted with
exploratory manual review, and shows that the system produces
coherent and auditable classifications and interventions in
controlled scenarios. Validating educational impact with real
students remains future work.
\keywords{LLMs, discussion facilitation, online education, context engineering, Open edX}
\end{abstract}

\begin{resumen}
La facilitación de discusiones académicas asíncronas recae
principalmente sobre el instructor, que cumple funciones
organizacionales, intelectuales y sociales. Esa facilitación
mejora la participación equitativa y el pensamiento crítico de los
estudiantes, pero su presencia tiene un límite práctico de entre 20
y 30 estudiantes por foro activo, límite que se vuelve crítico en
la educación en línea masiva. Este trabajo propone y desarrolla un
sistema de facilitación inteligente para discusiones asíncronas en
plataformas de aprendizaje abiertas, basado en modelos de lenguaje
de gran escala (LLMs) y técnicas de context engineering. El sistema
clasifica el estado de un hilo de discusión, decide si conviene
intervenir y genera una intervención pedagógica siguiendo uno de
tres roles de facilitación (organizacional, intelectual y social),
implementados como un pipeline multiagente con estado compartido.
La arquitectura se integra con Open edX como plataforma de
referencia, sin modificar el núcleo del LMS, mediante un contrato
de datos independiente de la plataforma y un modelo de activación
bajo demanda. La evaluación combina aserciones estructurales,
escenarios de prueba reproducibles y clasificación automática con
LLM, contrastadas con revisión manual exploratoria, y muestra que
el sistema produce clasificaciones e intervenciones coherentes y
auditables en escenarios controlados. La validación de impacto
educativo con estudiantes reales queda como trabajo futuro.
\palabrasClave{LLMs, facilitación de discusiones, educación en línea, context engineering, Open edX}
\end{resumen}

\tableofcontents

\mainmatter

\input{capitulos/introduccion}
\input{capitulos/introduccion-en}
\input{capitulos/estado-del-arte}
\input{capitulos/desarrollo}
\input{capitulos/resultados}
\input{capitulos/conclusiones}
% Normativa (TFG, V.4): se requieren conclusiones en inglés.
\input{capitulos/conclusiones-en}

\backmatter

% (Sección de contribuciones eliminada)

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
