\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}

Este trabajo partió de una pregunta abierta, si la facilitación humana de una discusión puede describirse con suficiente claridad como para convertirla en un sistema. La literatura permitió separar el proceso en decisiones observables y la implementación mostró que esas decisiones pueden organizarse como un pipeline. El resultado es un artefacto que recibe un hilo, analiza su estado, decide si intervenir y, cuando corresponde, genera una propuesta de facilitación.

\section{Cumplimiento de los objetivos}

El objetivo principal era diseñar e implementar un motor basado en LLMs y técnicas de context engineering para analizar y facilitar discusiones académicas asíncronas procedentes de distintas fuentes. Este objetivo se cumplió en su alcance de diseño e implementación, el artefacto utiliza el contenido del hilo, el contexto del curso y criterios derivados de la literatura para decidir si intervenir y producir una respuesta contextualizada. Además, el contrato de entrada separa el formato que procesa el motor de la plataforma educativa que proporciona la discusión. Por ello, una fuente como Open edX puede sustituirse por otro LMS o por archivos locales mediante un adaptador, sin modificar el pipeline.

Los experimentos aportan evidencia de viabilidad técnica sobre ese objetivo. La arquitectura funcionó de extremo a extremo con modelos locales y externos. La facilitación se diseñó para discusiones asíncronas, en las que los participantes publican en momentos distintos y la intervención del sistema no tiene que aparecer durante una conversación en tiempo real. Esta característica permite tolerar los tiempos de procesamiento observados en los experimentos. Adoptar un flujo asíncrono fue también una decisión técnica, pues redujo las exigencias de latencia y concurrencia y permitió centrar el trabajo en cómo analizar el hilo y construir la intervención.

Esta evidencia no responde todavía a la pregunta educativa de fondo. El sistema puede generar una intervención dirigida a apoyar al estudiante, pero no se ha comprobado que ayude al instructor a mantener una enseñanza de calidad cuando aumenta el número de estudiantes o de hilos. Esa diferencia marca el límite principal de las conclusiones, se ha diseñado e implementado el motor y se ha demostrado que puede ejecutarse, no que produzca una mejora pedagógica ni que haga escalable la enseñanza.

El primer objetivo específico proponía un sistema de agentes organizado en etapas. La estrategia de dividir el problema funcionó bien durante el diseño y la implementación. Cada agente concentra una responsabilidad y dispone de su propio contexto, instrucciones y esquema de salida. Esta separación facilitó razonar sobre tareas que no son deterministas. También permitió cambiar, por ejemplo, las instrucciones y el esquema de salida del clasificador sin modificar los agentes que deciden la intervención o redactan la respuesta. El pipeline, el backend de discusiones y el almacenamiento se definieron como componentes sustituibles, por lo que la organización puede ampliarse o reorganizarse a medida que cambien las necesidades.

No se ejecutó una línea base que comparara el pipeline con un único prompt dirigido al mismo modelo. Por ello, la evidencia no permite afirmar que la arquitectura multiagente produzca mejores intervenciones que una llamada directa. Su ventaja observada en este trabajo fue de ingeniería, hizo explícitas las responsabilidades, permitió inspeccionar las decisiones intermedias y simplificó la modificación de cada componente.

El segundo objetivo fue definir una estrategia de context engineering fundamentada en la literatura. La definición de roles constituyó el punto de partida del diseño. Ante un proceso que inicialmente no era fácil de describir, estudiar cómo interviene un facilitador humano permitió convertir conocimientos pedagógicos en responsabilidades, criterios y técnicas. Esa traducción hizo implementable el sistema, aunque sigue siendo una primera aproximación realizada desde la ingeniería. Para convertirla en una estrategia pedagógica validada será necesario incorporar a especialistas en educación y el conocimiento empírico acumulado en el aula.

El tercer objetivo, relativo a la independencia de la plataforma, también se cumplió como demostración técnica. El contrato común permitió trabajar con escenarios reproducibles, seis hilos históricos anonimizados conservados en el repositorio y una fuente parcial de Open edX sin acoplar el pipeline a una representación concreta. Esta decisión responde al propósito de construir una aplicación sencilla de mantener, la fuente, el almacenamiento y la propia organización del pipeline pueden sustituirse mediante sus interfaces. La integración con Open edX demuestra el intercambio de datos, pero no un uso cotidiano dentro de un curso.

El cuarto objetivo fue evaluar el comportamiento del sistema. Las dos campañas registraron la ejecución con modelos locales y externos y produjeron 46 intervenciones evaluables. El LLM-as-judge asignó una media de 3,911 sobre 5 y señaló 29 casos para revisión, 27 de ellos por información no sustentada en el hilo. Estos datos ofrecen una primera vista de la calidad y de los fallos de las salidas, pero el juez también es un modelo de propósito general. Las puntuaciones no sustituyen el criterio de especialistas ni permiten concluir que una intervención sea pedagógicamente efectiva.

\section{Aprendizajes del diseño y la implementación}

Los seis hitos descritos en la introducción se completaron con distinto grado de alcance. La definición del problema y la revisión de la literatura permitieron formular el proceso; la implementación produjo el motor y el panel; el contrato común y Open edX abordaron las fuentes; las campañas en Idril y EC2 proporcionaron la evaluación técnica; y ambos entornos quedaron desplegados para experimentación y demostración.

La parte más difícil fue comprender el comportamiento de los modelos y construir un sistema alrededor de él. El tipo de entrada, el modo de solicitar una salida estructurada y la familia o el tamaño del modelo modificaron los resultados. Algunos fallos fueron transitorios y otros aparecieron solo con determinados modelos locales. En consecuencia, no bastaba con definir un flujo lógico: fue necesario registrar trazas, limitar tiempos, tolerar resultados parciales y adaptar la extracción de salida.

Los dos entornos permitieron estudiar condiciones diferentes. Los modelos externos ofrecieron menores tiempos de ejecución en estas pruebas, pero su uso continuado puede ser difícil de sostener dentro del presupuesto de una universidad. Idril representó una alternativa basada en infraestructura propia y expuso casos de compatibilidad y salida estructurada que no aparecieron de la misma forma con los modelos externos. La tesis no determina cuál de las dos opciones debe adoptarse; documenta que la misma arquitectura puede trabajar con ambas.

\section{Contribución}

La contribución principal es la arquitectura, una implementación modular y trazable para estudiar la facilitación de discusiones académicas asíncronas con LLMs. Su diseño convierte los roles de facilitación en responsabilidades separadas, conserva las decisiones intermedias y permite sustituir la fuente de datos, el almacenamiento, los modelos y la organización del pipeline.

El valor del artefacto no reside únicamente en generar un texto. También ofrece una forma de observar y revisar cómo se llegó a la decisión de intervenir. Esta característica resulta especialmente relevante en un proceso no determinista, donde una salida con el formato correcto todavía puede contener una decisión o una afirmación inadecuada.

\section{Limitaciones}

\begin{itemize}
	\item No se evaluó el sistema con estudiantes, instructores ni cursos en funcionamiento. Por ello, todavía no existe evidencia de que las intervenciones sean útiles en situaciones reales, reduzcan la carga docente o permitan atender más discusiones sin perder calidad.
	\item El control de calidad cubrió dos campañas, ocho configuraciones de modelo y 18 hilos. Esta cobertura permitió observar fallos, pero no constituye una prueba exhaustiva frente a otras disciplinas, longitudes de hilo, tamaños de grupo, idiomas o comportamientos de los modelos.
	\item La taxonomía de estados y los roles se derivaron de la literatura y se concretaron desde una perspectiva de ingeniería. No fueron validados por especialistas, y una etiqueta única puede simplificar discusiones que combinan varios estados o evolucionan de una forma no prevista.
	\item La revisión mediante LLM-as-judge no se calibró todavía frente a anotación experta.
	\item No existe una comparación controlada entre el pipeline multiagente y una línea base de prompt único.
	\item Los modelos locales presentaron problemas de compatibilidad y salida estructurada, y la confianza declarada por los modelos no se calibró frente a resultados observados.
	\item La conexión con Open edX es parcial. Tampoco se ensayó con instructores el circuito completo de escalado, desde la detección de un caso sensible hasta su revisión y resolución.
\end{itemize}

\section{Trabajo futuro}

El siguiente paso debe incorporar conocimiento pedagógico experto. Especialistas en educación deberían revisar los roles, las políticas de intervención y los prompts a partir de la literatura y de la experiencia de facilitación acumulada en aulas reales. Esa participación permitiría construir un protocolo de anotación, comparar la evaluación automática con juicio experto y revisar los casos en los que el sistema introduce información no sustentada.

La necesidad de intervenir debe validarse de forma separada de la calidad del texto generado. Para ello, varios instructores podrían revisar una muestra de hilos y decidir de manera independiente si conviene intervenir, esperar o escalar el caso. La comparación con la decisión del pipeline permitiría estudiar intervenciones innecesarias, casos que el sistema dejó pasar y situaciones que no encajan en la taxonomía actual.

También es necesario ensayar el circuito de escalado en un entorno controlado. La prueba deberá comprobar qué situaciones se remiten al instructor, qué información recibe, dónde aparece la notificación, cuánto tarda en atenderse y cómo queda registrada la decisión. Esta puesta en práctica permitiría ajustar los umbrales y distinguir una alerta útil de una que solo añade carga al docente.

Después de esa calibración será necesario probar el artefacto en cursos reales. La evaluación deberá observar tanto al estudiante como al instructor: calidad de las intervenciones, evolución de las discusiones, resultados de aprendizaje, carga docente y número de hilos que pueden atenderse sin perder calidad. Solo entonces podrá estudiarse si el sistema contribuye a que la enseñanza escale.

También queda pendiente completar una integración de uso real con un LMS, incorporar una línea base de prompt único y comparar configuraciones locales y externas con métricas de latencia, tasa de éxito y coste. Un entorno de simulación con agentes estudiante, con diferentes niveles de conocimiento y formas de participar, podría servir como paso intermedio antes de trabajar con alumnado real \parencite{ZhangEtAl2024simclass}.

En síntesis, la tesis demuestra la viabilidad técnica de una arquitectura modular para facilitar discusiones académicas asíncronas. La arquitectura recibe, procesa y responde, puede utilizar modelos locales o externos y no depende de una única fuente de datos. Queda abierta la cuestión decisiva, si este apoyo mejora la experiencia de los estudiantes y permite al instructor atender más discusiones sin reducir la calidad de la enseñanza.
