\chapter{Desarrollo}

\section{Hito 1: Definición del problema}

El punto de partida fue precisar qué problema debía resolver el sistema. Para eso identificamos los actores que participan en una discusión académica asíncrona (los estudiantes que publican y responden, el instructor que facilita, y la plataforma que aloja el espacio de discusión). A partir de ese mapeo, con apoyo en la literatura, identificamos los problemas que se repiten con independencia del curso particular.

La literatura muestra que los hilos asíncronos raramente sostienen participación sustantiva sin facilitación activa, pero cuando esa facilitación existe los resultados son consistentes, con estudios que reportan hasta el 79,3\% de contribuciones con pensamiento crítico profundo en hilos donde el instructor interviene activamente \autocite{AnEtAl2009,LimEtAl2011,WooReeves2007}. El problema es que esa facilitación depende de que el instructor esté disponible para cada hilo, y esa disponibilidad no escala \autocite{BlignautTrollip2003,DeWeverEtAl2010}. En un curso con cien estudiantes activos en foros, un instructor puede tener docenas de hilos abiertos al mismo tiempo. La investigación en inteligencia artificial educativa no ha resuelto este problema de facilitación grupal, ya que aproximadamente el 70\% de los estudios posicionan la IA como un entorno que estructura condiciones previas de aprendizaje, no como un agente que actúa sobre una conversación en curso \autocite{CasebourneEtAl2025,KorreEtAl2025}.

El sistema apunta a los hilos que se estancan, se desvían del tema o no avanzan porque el instructor no llega a todos [@PENDIENTE: cita sobre límite de escala del instructor]. El objetivo no es reemplazar al instructor sino extender su presencia en esos momentos donde la discusión necesita un empujón y nadie llega a tiempo.

\subsection{Requisitos funcionales}

Los requisitos funcionales traducen el análisis del problema en funcionalidad concreta y evaluable, y permiten vincular los objetivos del trabajo con las decisiones de implementación de los hitos siguientes. Se eligió el formato de historia de usuario porque permite capturar la funcionalidad desde la perspectiva del actor que la necesita, con una granularidad suficiente para guiar la implementación y verificar los resultados al cierre del proyecto.

A partir del análisis del problema y los actores, se definieron trece historias de usuario que formalizan qué debe hacer el sistema. La mayoría cubre el trabajo de la investigadora al usar el panel de evaluación para inspeccionar ejecuciones, comparar modelos y lanzar nuevos experimentos. Dos historias tienen un alcance diferente, pues una formaliza cómo el sistema registra sus propias intervenciones para respetar períodos de espera entre ejecuciones, y otra define la persistencia de los resultados de experimentos en una base de datos consultable para recuperaciones posteriores. La tabla~\ref{tab:historias-usuario} recoge las trece historias con su estado de implementación al cierre del proyecto.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{8.5cm}l}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} & \textbf{Estado} \\
\midrule
HU-01 & Ver el historial de ejecuciones y su estado para decidir cuál inspeccionar & Implementada \\
HU-02 & Ver un resumen general de una ejecución para evaluar si vale inspeccionarla en detalle & Implementada \\
HU-03 & Comparar cómo se comportan varios modelos por escenario para detectar outliers o clasificaciones sospechosas & Implementada \\
HU-04 & Pasar de la vista general de una ejecución al detalle de un modelo concreto para entender su comportamiento & Parcial \\
HU-05 & Expandir un hilo concreto dentro de un modelo para revisar la clasificación, la decisión de intervención y el razonamiento & Implementada \\
HU-06 & Abrir la traza de una ejecución para auditar el razonamiento completo fuera del panel & Parcial \\
HU-07 & Cambiar de ejecución durante la inspección sin perder el contexto para comparar runs & Parcial \\
HU-08 & Preparar y lanzar una ejecución nueva para evaluar un conjunto de hilos y modelos & Implementada \\
HU-09 & Ajustar los parámetros del pipeline desde el panel de evaluación & Despriorizada \\
HU-10 & Seleccionar hilos activos de un curso real de Open edX como entrada de una ejecución & Parcial \\
HU-11 & Distinguir entre ejecuciones de experimento (evaluación con fixtures) y ejecuciones en vivo (facilitación activa) para interpretar sus resultados correctamente & Parcial \\
HU-12 & Registrar cada intervención generada para respetar períodos de espera entre runs y auditar decisiones entre reinicios (actor: sistema de facilitación) & Implementada \\
HU-13 & Guardar los resultados de experimentos en una base de datos consultable para filtrar y recuperar runs anteriores & Parcial \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Historias de usuario del sistema de facilitación y su estado de implementación.}
\label{tab:historias-usuario}
\end{table}

\section{Hito 2: Investigación y exploración}

Para diseñar el sistema necesitábamos entender cómo funciona la facilitación de discusiones como proceso, qué señales observa un instructor antes de publicar un comentario, cómo decide si intervenir y qué tipo de acción elige. Ese proceso era, en ese momento, una caja negra. Para abrirla usamos Google Scholar Labs y NotebookLM como herramientas de exploración, organizando la búsqueda en cuatro preguntas.

La primera fue cómo funcionan las discusiones académicas. La literatura muestra que el aprendizaje ocurre a través de la interacción entre pares, y que esa interacción tiene una estructura que puede describirse \autocite{Murphy2018,Mercer2000,Glina2012}. Una discusión bien facilitada no es solo un intercambio de ideas, sino que permite que estudiantes que no habrían participado en una clase magistral tomen la palabra, que el pensamiento de un estudiante sirva de andamiaje para otro, y que el instructor evalúe la comprensión del grupo en tiempo real. Ese valor se vuelve más urgente cuando los cursos son masivos, ya que en Europa 36 millones de personas usan plataformas MOOC \autocite{GaebelEtAl2025} y España lidera en matrícula universitaria a distancia con más de 338.000 estudiantes \autocite{ANCYPEL2026}.

La segunda pregunta fue qué hace exactamente el instructor en una discusión y cómo lo hace bien. La literatura muestra que el instructor no reacciona al primer mensaje que ve, sino que lee el hilo, diagnostica en qué fase está (si los estudiantes están explorando, integrando ideas o llegando a conclusiones) y luego decide si intervenir o esperar para no cortar un intercambio que ya está funcionando \autocite{Abdous2011,Rovai2007}. Cuando interviene, lo hace desde roles distintos. Con apoyo en la literatura y en sesiones de exploración con NotebookLM elaboramos esos roles en cinco perfiles operativos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Arquitecto} (rol organizacional): gestiona la estructura de la discusión y establece normas de participación, por ejemplo recordando al grupo el foco del hilo cuando la conversación se desvía.
    \item \textbf{Sabio-Facilitador} (rol intelectual): actúa como referente de conocimiento y trabaja dentro de la zona de desarrollo próximo del estudiante, formulando preguntas que empujan el razonamiento sin dar la respuesta directamente \autocite{Murphy2018}.
    \item \textbf{Conector} (rol social): construye presencia social entre los participantes, por ejemplo conectando explícitamente la contribución de un estudiante con la de otro para que se reconozcan como interlocutores.
    \item \textbf{Socorrista} (rol afectivo): detecta señales de frustración o desconexión y actúa para sostener la motivación, especialmente durante los momentos de dificultad que son parte del aprendizaje.
    \item \textbf{Equilibrador} (rol moderador): gestiona los tiempos de espera y redistribuye la participación cuando pocas voces dominan el intercambio.
\end{itemize}

La tercera pregunta fue qué pasa cuando esas discusiones ocurren en texto y de forma asíncrona. La literatura sobre comunicación mediada por computador muestra que los foros reproducen algunas dinámicas presenciales pero con limitaciones estructurales, ya que la asincronía reduce la presencia social y el instructor no puede responder a todos los hilos al mismo tiempo [@PENDIENTE: cita sobre límite de 20-30 estudiantes para facilitación activa]. Esa limitación es especialmente visible en cursos masivos, donde las tasas de abandono superan el 87\% en cursos gratuitos [@PENDIENTE: cita abandono MOOCs].

La cuarta pregunta fue qué hacen los sistemas de IA existentes con este problema. Los sistemas más avanzados, como SimClass \autocite{ZhangEtAl2024simclass} y MAIC \autocite{YuEtAl2024maic}, muestran que es posible implementar roles diferenciados con agentes de lenguaje y sostener interacciones pedagógicas emergentes, pero ambos dependen de guiones predefinidos por sesión y tuvieron impacto limitado en la calidad de las discusiones abiertas. En plataformas comerciales, Coursera reporta tiempos de respuesta un 47\% más rápidos en más de 100 cursos \autocite{Coursera2024} y edX llegó a 1,2 millones de estudiantes en seis meses con asistentes de IA \autocite{MarketGrowthReports2026}; ninguna de esas soluciones está orientada a plataformas de código abierto ni ofrece mecanismos de intervención evaluables.

A partir de esas cuatro preguntas construimos un repertorio de técnicas de facilitación extraído de los 35 artículos revisados durante el Hito 2. El repertorio agrupa las técnicas según su función: las organizacionales estructuran el flujo de la discusión (iniciar el hilo con una pregunta bien diseñada, sintetizar el progreso, redirigir cuando la conversación se desvía); las intelectuales profundizan el razonamiento (preguntas socráticas, solicitud de evidencia, conectar la contribución de un estudiante con la de otro); las sociales y afectivas mantienen la cohesión del grupo (reconocimiento de contribuciones, reenganche de participantes que han dejado de participar \autocite{KimEtAl2021}). El repertorio también documentó cuándo no intervenir, ya que actuar antes de que la discusión haya llegado a un impasse genuino interrumpe la lucha productiva que genera aprendizaje profundo \autocite{Kapur2016,VanLehn2011}, y un tono desafiante como modo por defecto reduce la seguridad psicológica del grupo \autocite{KorreEtAl2025}.

La exploración dejó claro que la facilitación puede describirse como un proceso de dos preguntas (si conviene intervenir dado el estado actual del hilo, y qué producir si la respuesta es afirmativa), y que ese proceso opera a partir de un repertorio de acciones concretas que podía enumerarse; el Hito 3 partió de ambas para construir el sistema.

\section{Hito 3: Implementación}

La investigación del Hito 2 había convertido la facilitación de discusiones en algo operable. Dos preguntas resumían el problema, cuándo intervenir y qué producir cuando la respuesta a la primera era afirmativa, y doce acciones posibles describían el repertorio de lo que el sistema debía poder hacer. El Hito 3 consistió en diseñar e implementar un sistema capaz de responder a esas preguntas de forma autónoma, tomando una única acción del repertorio por ejecución. Las cinco subsecciones siguientes documentan las decisiones de diseño que estructuran ese sistema; la sexta describe la implementación.

\subsection{Modelo de intervención en tres fases}

El primer problema de diseño fue cómo organizar las doce acciones para que el sistema pudiera ejecutarlas. Algunas respondían a la pregunta de si intervenir, como detectar que el hilo estaba estancado, que había conflicto o que no había respuestas, mientras que otras respondían a la pregunta de qué producir, como sintetizar el progreso, hacer una pregunta socrática o reconocer una contribución. Mezclar ambos tipos en un solo paso significaba tomar decisiones de naturaleza distinta al mismo tiempo, por lo que el diseño adoptó un \textbf{modelo de intervención en tres fases} donde la primera analiza el hilo y decide si intervenir, la segunda selecciona una única acción del repertorio si la primera dice que hay que actuar, y la tercera genera el texto de la respuesta siguiendo las restricciones del rol correspondiente.

\subsection{Taxonomía de roles de facilitación}

Al inspeccionar el repertorio era claro que las acciones se agrupaban según el tipo de problema que cada una resolvía. Algunas gestionaban la estructura y el flujo de la conversación, como iniciar la discusión, sintetizar el progreso o redirigirla cuando se desviaba del tema propuesto, y esas correspondían al \textbf{rol organizacional}. Otras conectaban la discusión con los objetivos de aprendizaje, respondiendo preguntas sin respuesta, corrigiendo malentendidos mediante preguntas en lugar de afirmaciones directas y conectando contribuciones entre participantes, y esas correspondían al \textbf{rol intelectual}. Las restantes fomentaban la participación equilibrada y la cohesión del grupo, invitando a participantes inactivos, redistribuyendo la atención cuando pocas voces dominaban el intercambio y gestionando conflictos, y esas correspondían al \textbf{rol social}. Esta clasificación tripartita no fue inventada para este proyecto, sino que emerge de múltiples taxonomías independientes de la literatura sobre facilitación en entornos en línea \autocite{Paulsen1995,Abdous2011,BlignautTrollip2003,DeWeverEtAl2010}. Las acciones de moderación pasiva, como señalar contenido inapropiado o con derechos de autor, correspondían a un rol distinto con lógica y disparadores propios \autocite{KorreEtAl2025} y se implementaron separadas del flujo de facilitación activa.

\subsection{Taxonomía de estados de discusión}

Para que la Fase 1 pudiera decidir si intervenir necesitaba un vocabulario de estados que describiera las situaciones en que el sistema actúa. Se definieron seis estados mutuamente excluyentes (tabla~\ref{tab:estados}) \autocite{BlignautTrollip2003,AnEtAl2009}, cada uno asociado a un conjunto de roles y acciones posibles. Asignar una sola etiqueta por ejecución fue una decisión deliberada, ya que con una única etiqueta la selección del rol es determinista y auditable, porque cada estado mapea a un conjunto de roles de forma directa sin reglas adicionales de prioridad.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lp{9cm}}
\toprule
\textbf{Estado} & \textbf{Descripción} \\
\midrule
Nueva       & Sin respuestas todavía \\
Activa      & Intercambio en curso entre participantes \\
Estancada   & Sin publicaciones nuevas tras un periodo configurable \\
Conflictiva & Lenguaje agresivo o despectivo entre participantes \\
Convergente & Los participantes están llegando a conclusiones \\
Fuera de tema & La discusión se ha alejado del tema propuesto \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Taxonomía de estados de discusión del sistema de facilitación.}
\label{tab:estados}
\end{table}

El estado \emph{estancada} requería una precisión. Un hilo puede estar en silencio porque los participantes están reflexionando, lo que no requiere intervención, o porque ha alcanzado un impasse genuino donde no es posible avanzar sin entrada externa, lo que sí lo requiere, y la diferencia no se resuelve con un umbral temporal sino examinando si las últimas contribuciones eran sustantivas o eran movimientos de cierre. La evidencia sobre sistemas de tutoría inteligente muestra que las intervenciones producen mayor efecto cuando se dan en el impasse y no antes \autocite{VanLehn2011,Kapur2016}, y que la intervención prematura interrumpe la lucha productiva que genera aprendizaje profundo \autocite{Kapur2016}, por lo que el clasificador analiza la trayectoria del hilo, no solo su estado puntual.

\subsection{Arquitectura multi-agente}

El primer prototipo implementaba las tres fases en un único prompt monolítico. Una sola llamada al modelo recibía el hilo completo y producía directamente la respuesta de facilitación. Esa arquitectura era suficiente para verificar que el modelo de intervención era operable, pero impedía evaluar cada fase de forma independiente, ajustar el comportamiento por rol de facilitación sin afectar la clasificación, y auditar la lógica de cada fase por separado.

La arquitectura definitiva adoptó un \textbf{pipeline multi-agente} implementado como un grafo dirigido, donde cada fase se convierte en un nodo con tipos de entrada y salida definidos, los nodos se comunican mediante un estado compartido y la topología del grafo es configurable sin modificar código. La separación entre un nodo orquestador y agentes especializados, con la no intervención como salida legítima de primera clase, sigue el patrón de los sistemas de tutoría conversacional multi-agente \autocite{LippertEtAl2020}, donde distintos agentes coordinan sus acciones a través de un orquestador y el silencio ante el progreso de la discusión es el resultado esperado en la mayoría de las ejecuciones, no un caso límite.

Los nodos del pipeline son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Classifier} analiza el hilo de discusión, le asigna un estado de la tabla~\ref{tab:estados} y decide si el sistema debe intervenir.
    \item \textbf{ClassifierEval} valida la clasificación mediante reglas de consistencia y, opcionalmente, mediante una evaluación de confianza por LLM, y es un nodo activable que pasa directamente al siguiente cuando está desactivado.
    \item \textbf{Orchestrator} selecciona el rol de facilitación apropiado dado el estado clasificado.
    \item \textbf{Role} selecciona la técnica concreta dentro del rol y genera el texto de la respuesta, con un agente por cada rol de facilitación, cada uno con una persona y un conjunto de herramientas diferenciados.
    \item \textbf{ResponseEval} valida la respuesta generada y, si no es viable, devuelve el control al Orchestrator para un reintento hasta un máximo configurable; también es un nodo activable.
    \item \textbf{Writer} adapta el tono y el lenguaje al contexto del curso y es opcional.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.9cm,
  box/.style={rectangle, draw, rounded corners=3pt, minimum width=3cm,
              minimum height=0.62cm, font=\small, text centered},
  dot/.style={circle, draw, fill=black, minimum size=0.42cm, inner sep=0pt},
  arr/.style={->, >=stealth},
  lbl/.style={font=\scriptsize\itshape, inner sep=1pt}
]

\node[dot]                        (start) {};
\node[box, below=0.65cm of start] (cls)   {Classifier};
\node[box, below=0.9cm of cls]    (cle)   {ClassifierEval};
\node[box, below=0.9cm of cle]    (orc)   {Orchestrator};
\node[box, below=0.9cm of orc]    (rol)   {Role};
\node[box, below=0.9cm of rol]    (rev)   {ResponseEval};
\node[box, below=0.9cm of rev]    (wri)   {Writer};
\node[dot, below=0.65cm of wri]   (end)   {};

\draw[arr] (start) -- (cls);
\draw[arr] (cls)   -- (cle);
\draw[arr] (cle)   -- node[lbl, right=3pt] {intervenir} (orc);
\draw[arr] (orc)   -- (rol);
\draw[arr] (rol)   -- (rev);
\draw[arr] (rev)   -- node[lbl, right=3pt] {viable} (wri);
\draw[arr] (wri)   -- (end);

\coordinate (R1)  at ([xshift=3.8cm] cle.east);
\coordinate (R1b) at (R1 |- end);
\draw[arr] (cle.east) -- (R1)
  node[lbl, midway, above] {no intervenir}
  -- (R1b) -- (end);

\coordinate (R2)  at ([xshift=2.8cm] rev.east);
\coordinate (R2b) at (R2 |- end);
\draw[arr] (rev.east) -- (R2)
  node[lbl, midway, above] {agotados}
  -- (R2b) -- (end);

\coordinate (L1)  at ([xshift=-2.5cm] rev.west);
\coordinate (L1b) at (L1 |- orc);
\draw[arr] (rev.west) -- (L1)
  node[lbl, midway, below] {reintento (m\'{a}x.\ N)}
  -- (L1b) -- (orc.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Topología del pipeline de facilitación como grafo dirigido. Los nodos \texttt{ClassifierEval} y \texttt{ResponseEval} son activables; cuando están desactivados pasan el control directamente al nodo siguiente.}
\label{fig:pipeline}
\end{figure}

El historial de intervenciones previas sobre un hilo fue otro componente que el diseño necesitaba resolver, ya que sin él el pipeline ejecuta siempre desde cero y no puede saber si ya intervino recientemente, qué nivel de asistencia ya intentó el rol intelectual, ni si un participante en silencio era activo hace dos días \autocite{KimEtAl2021}. Por eso el diseño introduce un almacén de historial inyectado como dependencia del pipeline, que registra cada intervención indexada por identificador de hilo y es consultado por el clasificador y por el agente del rol intelectual; la implementación inicial usa SQLite para el prototipo, y al estar inyectado como dependencia, sustituirlo por un almacén sobre PostgreSQL o Redis en un entorno de producción es un cambio de configuración y no de código.

\subsection{Stack tecnológico}

El modelo de intervención en tres fases describe un proceso de decisiones secuenciales con estado compartido, donde cada fase percibe el contexto del hilo, razona sobre él y produce una salida que alimenta la siguiente. Esa estructura coincide de forma directa con el patrón agéntico, donde un agente percibe su entorno, selecciona una acción y actúa, lo que hizo de un framework para agentes la opción más natural frente a orquestar llamadas al LLM de forma ad hoc. A diferencia de una cadena de prompts, el patrón agéntico permite que los nodos llamen a herramientas externas durante la ejecución, lo que en este sistema significa que el agente de rol puede consultar el repertorio de técnicas y el historial del hilo antes de generar texto, en lugar de recibir esa información como contexto estático.

El sistema se implementó en Python 3.12 con pydantic-ai como framework agéntico. pydantic-ai provee \texttt{pydantic\_graph}, una librería para definir grafos dirigidos de agentes con estado tipado entre nodos, que implementa exactamente la topología del pipeline descrita en la subsección anterior. El estado compartido entre nodos es un objeto Pydantic con campos declarados, lo que convierte un error de interfaz entre fases en un error de tipos detectable antes de ejecutar. El soporte de herramientas es nativo en todos los nodos y compatible con múltiples proveedores de LLM sin cambios de código, lo que permite evaluar los mismos prompts con modelos de OpenAI, Anthropic u Ollama modificando únicamente la configuración.

La capa REST se construyó con FastAPI, que permite definir el contrato de la API con los mismos tipos Pydantic que usa el pipeline, sin conversión intermedia. La comunicación con el LMS usa httpx para las llamadas a la API del foro de Open edX. El historial de intervenciones se persiste en SQLite a través de una clase de repositorio inyectada como dependencia, suficiente para el prototipo y reemplazable por PostgreSQL o Redis sin tocar el pipeline. La observabilidad se implementó con Logfire, que registra cada ejecución del pipeline como una traza jerárquica con un nodo por agente, lo que permite auditar qué clasificación produjo el Classifier, qué rol seleccionó el Orchestrator y qué respuesta validó el ResponseEval, todo en una única vista.

\subsection{Estructura de prompts}

Para dar coherencia al comportamiento de los agentes entre sí, todos los prompts del sistema siguen una estructura de cuatro secciones. La sección \textbf{Persona} define la identidad del agente, mínima para los nodos internos del pipeline y más rica para los agentes de rol que producen texto que leerá el estudiante. La sección \textbf{Constraints} declara los límites de responsabilidad y las restricciones de comportamiento. La sección \textbf{Context} contiene la información variable por ejecución, como umbrales configurables, contenido del hilo y marcas de tiempo. La sección \textbf{Task} especifica la directiva de tarea, el vocabulario de salida permitido y la guía de razonamiento \autocite{SikstromEtAl2022}.

El prompt del agente clasificador ilustra cómo se aplica esta estructura:

\begin{small}
\begin{verbatim}
# Persona
You are a learning scientist reading an asynchronous academic
discussion thread.

# Constraints
You do not decide whether to intervene - that belongs to the next
pipeline node. Accuracy here determines everything downstream.

# Context
Discussion context: {discussion_context}
Current timestamp: {current_timestamp}
Stalled threshold: {stalled_threshold_hours} hours without new posts

# Task
Read the thread and produce a structured classification across five
fields: state, trajectory, participation balance, discourse quality,
and inquiry phase.
\end{verbatim}
\end{small}

Los agentes de rol tienen una sección Persona más elaborada, con un arquetipo de personaje que guía el tono y el registro de la respuesta generada; los nodos internos como ClassifierEval y Orchestrator omiten esa sección o la mantienen al mínimo.

\subsection{Implementación}

El pipeline se implementó como un grafo dirigido donde cada nodo tiene un único punto de decisión y tipos de entrada y salida declarados, y el estado compartido fluye entre nodos acumulando la clasificación del hilo, la decisión de intervenir o no, el rol seleccionado y la respuesta generada.

Antes de entregar la respuesta, el agente de rol verifica que el texto no esté vacío, que mencione la técnica que aplicó y que no contenga lenguaje evaluativo, como «correcto», «incorrecto» o «aprobado». Estas comprobaciones no dependen de que el modelo siga la instrucción del prompt, porque en la práctica los modelos a veces la ignoran o no reconocen ciertas frases como evaluativas. Si alguna comprobación falla y quedan reintentos disponibles, el agente devuelve el control al orquestador con una descripción del problema, de forma que el siguiente intento puede tomar un rol o técnica diferente. Solo las respuestas que pasan la validación se guardan en el historial, lo que mantiene limpio el contexto que el clasificador y el agente intelectual consultan en ejecuciones siguientes.

El repertorio de técnicas y el historial del hilo se exponen como herramientas que los agentes de rol consultan durante la ejecución, en lugar de incluirse como texto estático en el prompt. El repertorio completo ocupa aproximadamente 3.000 tokens, lo que es relevante para modelos con ventanas de contexto reducidas, y al exponerlo como herramienta es posible añadir filtrado por estado o rol en el futuro sin cambiar el contrato del agente. La consecuencia práctica es que los modelos sin soporte de herramientas pueden completar las etapas de clasificación e intervención, pero no la etapa de generación de rol, que requiere consultar ambas herramientas antes de producir texto; esos modelos producen una intervención vacía y se descartan en la fase de evaluación.

El pipeline separa la configuración del estado mutable en dos objetos, donde uno agrupa los servicios externos (el backend del LMS y el almacén de historial) y no cambia durante la ejecución, y el otro acumula los resultados de cada nodo y es el único que los agentes modifican. Esta separación simplifica las pruebas, ya que el entorno se configura una vez y los hilos bajo prueba se pueden intercambiar sin recrear los servicios. Los tres puntos de extensión del sistema (proveedores de LLM, backends de LMS y almacenes de historial) usan un patrón de registro autodeclarativo en el que cada implementación declara su clave al ser definida, y el grafo resuelve la implementación configurada en tiempo de ejecución. Para desarrollo local y evaluación experimental existe un backend simulado que sirve hilos desde memoria sin necesidad de un LMS real, lo que hace los experimentos completamente reproducibles, por ejemplo para comparar el comportamiento del mismo hilo con diez modelos distintos.

Los experimentos con diez modelos mostraron que la capacidad de completar el pipeline depende de la calidad del ajuste fino para seguir instrucciones con herramientas, no del tamaño del modelo, con casos donde un modelo de 8B parámetros completó todos los escenarios y uno de 14B falló porque no invocaba las herramientas requeridas; por eso solo los modelos con soporte estable de herramientas se incluyen en la evaluación comparativa.

\section{Hito 4: Integración}

El Hito 4 conectó el pipeline con Open edX sin modificar el código base de la plataforma, que era la restricción central del proyecto desde el inicio.

\subsection{Modelo de discusión neutral respecto a la plataforma}

El primer problema de integración fue cómo representar un hilo de discusión dentro del pipeline sin acoplar su estructura interna al formato específico de Open edX. La implementación inicial usaba un modelo de dominio genérico y una función de conversión, pero ese patrón obliga a cualquier plataforma nueva a escribir su propia capa de conversión completa. La decisión fue reemplazar ese modelo por un contrato estructural mínimo que declara solo los campos que el pipeline necesita, como el texto de apertura del hilo, los comentarios con su autor y marca de tiempo, y si el hilo está cerrado o tiene respuestas aprobadas. El backend de Open edX produce objetos que cumplen ese contrato directamente desde la respuesta de la API, sin conversión intermedia; añadir soporte para otra plataforma equivale a producir objetos con esa misma estructura a partir del formato nativo de esa plataforma, sin tocar el código del pipeline. Los objetivos de aprendizaje del módulo donde ocurre la discusión se pasan por separado, porque no vienen de la API del hilo sino de quien llama al pipeline; mantenerlos fuera del contrato evita que ese contrato acumule campos que no todas las plataformas pueden cubrir.

\subsection{Modelo de activación y punto de entrada}

El segundo problema fue el modelo de activación. Un webhook que Open edX llamaría al crear o actualizar un hilo habría requerido cambios de infraestructura (registro del webhook, reintentos, idempotencia) sin valor diferencial para la evaluación, y un bucle de polling habría introducido latencia artificial y un proceso en ejecución continua innecesario para un prototipo. Se optó por un modelo pull-on-demand donde un cliente externo activa el ciclo con el identificador del hilo que quiere facilitar, lo que hace el sistema compatible con una integración futura basada en eventos sin requerirla ahora.

El servicio expone su lógica en dos capas, donde la interna ejecuta el pipeline directamente sin depender de HTTP, de forma que un plugin de Open edX puede llamarla desde el propio proceso del LMS sin levantar un servidor separado, y la capa REST delega en esa misma lógica interna y añade solo lo propio del protocolo, como leer el cuerpo de la petición, aplicar un timeout configurable y serializar la respuesta. La lógica de ejecución del pipeline es así idéntica independientemente de si la llamada viene de un cliente HTTP, de un script de evaluación o del plugin de Open edX.

% [FIGURA: Diagrama de secuencia del ciclo pull-on-demand entre el cliente, el servicio de facilitación y el foro de Open edX]

\subsection{Integración con la API del foro de Open edX}

La integración con el foro usa la API interna del LMS, que es parte del proceso del servidor y no un servicio separado, por lo que no requiere configuración adicional más allá de la URL del LMS. La lectura del hilo recupera el árbol completo de publicaciones y respuestas en una sola llamada. La escritura publica la intervención generada como un comentario de nivel superior, firmado con un usuario bot cuyo identificador se configura en el entorno. Si ese identificador no está configurado, el pipeline completa el ciclo y produce la intervención pero no la publica, lo que permite experimentar contra una instancia real de Open edX sin escribir en los hilos de los estudiantes. El ciclo también puede activarse desde la línea de comandos, sin necesidad de un plugin instalado en la plataforma.

\section{Hito 5: Control de calidad y feedback}

El Hito 5 definió el marco de evaluación del sistema en cuatro capas complementarias, ordenadas por coste y profundidad. Las dos primeras están implementadas; las dos últimas son trabajo futuro previsto en el diseño.

\subsection{Capa 1: Aserciones estructurales}

La primera capa verifica invariantes formales sobre la salida del pipeline con independencia del contenido del hilo. Antes de que el resultado salga del pipeline se comprueba que la respuesta no está vacía, que la técnica pertenece al repertorio conocido, que el valor de confianza está en el rango válido y que las flags de escalado al instructor y de publicación en el hilo son coherentes entre sí; durante la generación del texto, el agente de rol detecta presencia de lenguaje evaluativo y técnica no especificada. Cuando cualquiera de estas comprobaciones falla, el sistema activa el circuito de retroalimentación y reintenta la generación con el feedback incluido en el contexto, hasta un máximo de tres intentos.

Estas comprobaciones son necesarias pero no suficientes para determinar si una respuesta es pedagógicamente adecuada, ya que una respuesta puede superar todos los invariantes formales y seguir siendo inapropiada si la técnica está mal aplicada al contexto o el texto no está fundamentado en las contribuciones del hilo.

\subsection{Capa 2: Evaluación con escenarios y corpus}

La segunda capa evalúa el comportamiento del sistema contra escenarios de discusión concretos y permite la inspección manual de los resultados. Se compone de ocho escenarios de prueba definidos en código, un corpus de hilos reales y sintéticos, y una herramienta de evaluación automatizada que los ejecuta de forma reproducible.

Seis escenarios cubren uno a uno los estados de la taxonomía del sistema (nueva, activa, estancada, conflictiva, convergente y fuera de tema), diseñados para que el clasificador los asigne sin ambigüedad. De esos seis, solo dos producen intervención, por lo que los agentes de rol y generación de respuesta no se ejercitan en todos los casos; dos escenarios adicionales cubren ese espacio. El primero representa un hilo activo con participación distribuida pero discurso formulaico, donde ningún estudiante desarrolla argumentos ni conecta ideas con las lecturas del curso, y activa el rol intelectual. El segundo representa un hilo activo donde un participante domina la discusión con varias contribuciones sustantivas y el resto solo asiente brevemente, y activa el rol social. Todos los escenarios comparten el mismo contexto de curso y una marca de tiempo de referencia fija para que los resultados sean comparables entre modelos y entre fechas.

El corpus complementa los escenarios con hilos de discusión reales y sintéticos. Para el curso de introducción a la programación, se usó un dataset público disponible en Zenodo que contiene registros de eventos de foro de un MOOC de Java en edX con 37.992 hilos \autocite{RuiperezValiente2021}; tras aplicar criterios de longitud mínima y número de comentarios se obtuvieron 480 candidatos, de los cuales se curó manualmente uno por cada patrón de participación objetivo (dominación, formulismo, angustia explícita, ataque directo, hostilidad seguida de silencio e integración conceptual), anonimizando los nombres de usuario en los hilos seleccionados. Para el curso de ética en IA, donde no existe un dataset MOOC público equivalente, se generaron tres hilos sintéticos con un modelo de lenguaje grande, cubriendo los patrones de formulismo, hostilidad seguida de silencio e integración conceptual, con contenido anclado en los temas del curso para mantener coherencia pedagógica.

La herramienta de evaluación ejecuta el pipeline contra los ocho escenarios con cada modelo configurado y registra la clasificación obtenida, la decisión de intervención, el rol seleccionado si hubo intervención y si la respuesta superó la validación. Los escenarios se sirven sin dependencias externas, lo que hace los experimentos completamente reproducibles y permite comparar resultados entre modelos a lo largo del tiempo y descartar los incompatibles antes de proceder a una evaluación pedagógica más costosa. Esta capa verifica que el modelo completa el pipeline sin errores y que sus clasificaciones son coherentes con el estado diseñado para cada escenario, pero no evalúa la calidad pedagógica de las respuestas generadas.

\subsection{Capa 3: Evaluación automática con LLM-as-judge (trabajo futuro)}

La tercera capa usa un segundo modelo para evaluar cada respuesta contra una rúbrica de seis dimensiones: adecuación al estado del hilo, fidelidad a la técnica seleccionada, ausencia de lenguaje evaluativo, fundamentación en contribuciones concretas del hilo, alineación entre el texto y la acción anunciada, y tono apropiado al contexto académico asíncrono. El modelo evaluador recibe el hilo, el estado clasificado, la técnica seleccionada y el texto generado, y emite una puntuación por dimensión y una justificación, lo que permite escalar la evaluación a todos los pares modelo-hilo sin coste de anotación humana \autocite{ZhengEtAl2023}. Los resultados se comparan con una línea base mínima, que es una respuesta generada directamente por el modelo sin pipeline multi-agente usando un prompt simple de facilitación, para poder distinguir la contribución del pipeline de la capacidad base del modelo.

\subsection{Capa 4: Anotación por expertos (trabajo futuro)}

La cuarta capa proporciona el estándar de referencia contra el que calibrar la evaluación automática mediante la anotación de veinte a treinta pares (hilo, respuesta) por dos anotadores independientes con conocimiento de facilitación académica, usando la misma rúbrica de seis dimensiones de la capa anterior. El acuerdo inter-anotador se mide con el kappa de Cohen, y los casos con kappa inferior a 0,6 se resuelven por consenso antes de incluirlos como referencia. La muestra es suficiente para validar la evaluación automática, no para obtener conclusiones estadísticas sobre el sistema; las conclusiones a escala provienen de la capa tres.
