\chapter{Estado del Arte}
\label{chap:estado-arte}

Este capítulo revisa dos cuerpos de literatura necesarios para el diseño, cómo se facilitan las discusiones académicas asíncronas y qué sistemas de IA han intentado apoyar tareas comparables. La revisión permite identificar qué decisiones puede operacionalizar el artefacto, qué antecedentes técnicos existen y qué aspectos continúan sin evidencia suficiente.

\begin{itemize}
  \item Cómo funcionan las discusiones académicas como proceso de aprendizaje entre pares.
  \item Qué hace exactamente el instructor en una discusión y cómo lo hace bien.
  \item Qué cambia cuando esas discusiones ocurren en texto y de forma asíncrona.
  \item Qué partes de este proceso cubren los sistemas de IA existentes.
\end{itemize}

Las tres primeras preguntas organizan la primera sección. La cuarta estructura la revisión posterior de sistemas inteligentes en educación.

\section{Facilitación de discusiones académicas}

\subsection{La discusión como proceso de aprendizaje}

La primera pregunta es qué función cumple la discusión en el aprendizaje. La literatura la describe como un proceso de construcción conjunta en el que los participantes formulan ideas, las contrastan y las revisan a partir de las aportaciones del grupo \parencite{Murphy2018,Mercer2000,Glina2012}. Su valor no reside solo en acumular respuestas individuales, aparece cuando una contribución retoma, cuestiona o amplía otra. Esta relación entre aportaciones permite observar el razonamiento del grupo y ofrece oportunidades de participación distintas de las de una clase expositiva.

Para diseñar el sistema era necesario pasar de esa descripción general a decisiones observables, qué señales lee un instructor, cuándo espera y qué acción realiza si decide intervenir. Google Scholar Labs y NotebookLM se usaron únicamente para explorar términos y localizar trabajos; las afirmaciones y categorías siguientes proceden de las fuentes citadas.

\subsection{El rol del instructor en la facilitación}

La segunda pregunta es qué hace el instructor cuando facilita. La literatura muestra que lee el hilo, interpreta si los participantes exploran, integran ideas o llegan a conclusiones, y decide si intervenir o esperar para no interrumpir un intercambio que ya funciona \parencite{Abdous2011,Rovai2007,GarrisonEtAl2000}. Cuando actúa, la literatura distingue de forma recurrente funciones organizacionales, intelectuales y sociales \parencite{Paulsen1995,Abdous2011,BlignautTrollip2003}. Los nombres de persona que aparecen a continuación son etiquetas de diseño usadas para concretar esas funciones, no categorías publicadas con esos nombres:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Arquitecto} (rol organizacional): gestiona la estructura de la discusión y establece normas de participación, por ejemplo recordando al grupo el foco del hilo cuando la conversación se desvía.
    \item \textbf{Sabio-Facilitador} (rol intelectual): actúa como referente de conocimiento y trabaja dentro de la zona de desarrollo próximo del estudiante, formulando preguntas que empujan el razonamiento sin dar la respuesta directamente \parencite{Murphy2018}.
    \item \textbf{Conector} (rol social): construye presencia social entre los participantes, por ejemplo conectando explícitamente la contribución de un estudiante con la de otro para que se reconozcan como interlocutores.
    \item \textbf{Socorrista} (rol afectivo): reúne acciones de motivación, reconocimiento y apoyo emocional documentadas en agentes pedagógicos \parencite{SikstromEtAl2022}.
    \item \textbf{Equilibrador} (rol moderador): reúne acciones de protección del clima, redistribución de la participación y escalado ante contenido problemático \parencite{Rovai2007,KorreEtAl2025}.
\end{itemize}

Los tres primeros perfiles trasladan categorías recurrentes de la literatura. Los dos últimos separan funciones que esas taxonomías distribuyen entre presencia social, apoyo afectivo y moderación. Son decisiones del artefacto y su utilidad debe evaluarse; no se presentan como una nueva taxonomía pedagógica validada.

\subsection{Discusiones asíncronas y comunicación mediada}

La tercera pregunta es qué cambia cuando el intercambio ocurre por escrito y en momentos distintos. La asincronía ofrece tiempo para elaborar una respuesta y permite participar sin coincidir en horario, pero elimina señales inmediatas de comprensión, desacuerdo o retirada. El instructor tiene que reconstruir la trayectoria a partir del texto, las relaciones entre mensajes y el tiempo transcurrido. La ausencia de una respuesta puede indicar reflexión, desconexión o cierre; el volumen de mensajes tampoco garantiza avance conceptual \parencite{Rovai2007,MasseyEtAl2019}.

Esta ambigüedad se combina con un problema de atención. Cada hilo conserva su historial, pero el instructor debe seguir muchos intercambios en paralelo y decidir cuáles requieren presencia. La dificultad aumenta en cursos masivos, donde el volumen de participantes hace más costoso sostener una facilitación continua \parencite{GuEtAl2021,YuEtAl2024maic}. Por eso el problema técnico no consiste solo en generar un comentario, antes hay que interpretar la trayectoria del hilo y decidir si actuar.

\section{Sistemas inteligentes en educación}

El análisis de los sistemas inteligentes en educación tiene dos objetivos en este trabajo. El primero es identificar los patrones de diseño de estos sistemas que son relevantes para el sistema propuesto. El segundo es analizar cómo se han evaluado y qué métricas se han empleado para medir su efectividad. Las subsecciones recorren ese panorama comenzando por los agentes pedagógicos clásicos y los sistemas de tutoría inteligente, continuando con los agentes basados en modelos de lenguaje de gran escala y terminando con los sistemas multi-agente recientes y las aplicaciones comerciales a escala.

\subsection{Agentes pedagógicos y comunicativos}

Los agentes pedagógicos son sistemas de software que se comunican con estudiantes en entornos de aprendizaje digital. El marco de referencia más empleado para evaluarlos es la Comunidad de Indagación \parencite{GarrisonEtAl2000}, que organiza el aprendizaje en línea en torno a tres presencias. La presencia cognitiva abarca la construcción de conocimiento; la social, la proyección de identidad y la cohesión grupal; y la docente, el diseño y la facilitación. Las funciones comunicativas documentadas en estos agentes se dividen en procesos intrapersonales (motivación, autorregulación), andamiaje interpersonal (retroalimentación, pistas) y facilitación de la colaboración grupal \parencite{SikstromEtAl2022}. Los sistemas actuales son efectivos en los dos primeros tipos de función, pero aún carecen de capacidad para sostener conversaciones recíprocas fluidas a nivel de grupo \parencite{SikstromEtAl2022}. La evidencia reciente muestra que las arquitecturas con múltiples agentes y roles diferenciados (tutor, par, agente enseñable) producen beneficios pedagógicos que los sistemas de un solo agente no logran \parencite{LippertEtAl2020}, lo que sugiere que la diferenciación de roles es una vía para resolver esa brecha.

En el contexto específico de las discusiones mediadas por computador, la investigación ha documentado qué roles de facilitación sostienen conversaciones productivas. Los roles de gestión permiten mantener el foco, gestionar tiempos y subtareas; los de construcción de comunidad establecen normas de participación y crean un espacio donde compartir ideas sin riesgo; y los de argumentación consisten en formular, cuestionar y contracuestionar razonamientos con justificación explícita \parencite{PilkingtonWalker2003}. La síntesis de Abdous organiza las funciones del facilitador en categorías intelectual, social y de gestión, e incluye el resumen de las contribuciones entre las habilidades relevantes para sostener la discusión \parencite{Abdous2011}. Estos movimientos concretos son los que el sistema propuesto debe ser capaz de producir en función del estado de la discusión.

La forma más estudiada de agente pedagógico adaptativo es el sistema de tutoría inteligente (ITS). Una revisión de 85 estudios muestra que los ITS producen un tamaño del efecto de $d \approx 0{,}76$ (d de Cohen, que mide la diferencia entre grupos en unidades de desviación típica; 0,76 indica una mejora sustancial) respecto a la instrucción en clase, comparable al de la tutoría humana, con sistemas como AutoTutor y Cognitive Tutor de Carnegie Learning como referentes empíricos \parencite{VanLehn2011}. Los sistemas más avanzados alcanzan fiabilidad comparable a la de evaluadores humanos en el rastreo del dominio de contenidos y las características cognitivas de los estudiantes \parencite{GraesserEtAl2017}. Sin embargo, los ITS asumen un modelo de dominio con respuestas correctas e incorrectas, supuesto que no se sostiene en discusiones académicas abiertas donde puede no existir una única respuesta de referencia. La evidencia sobre aprendizaje productivo por fracaso añade una restricción relevante, pues los estudiantes que trabajan un problema sin asistencia antes de recibir instrucción obtienen mejores resultados de transferencia que los que reciben instrucción desde el inicio \parencite{Kapur2016}, lo que indica que intervenir demasiado pronto puede interferir con el aprendizaje.

De esta revisión se extraen dos aportaciones directas para el diseño del sistema. La taxonomía de roles de \textcite{PilkingtonWalker2003} (gestión, construcción de comunidad y argumentación) define los tipos de intervención que el sistema debe producir, y el principio de aprendizaje productivo por fracaso \parencite{Kapur2016} sustenta la regla de no intervenir mientras la dinámica de la discusión no ha alcanzado un punto de impasse.

\subsection{Gen AI y agentes en educación}

Los agentes basados en modelos de lenguaje de gran escala representan un cambio respecto a los sistemas clásicos al hacer posible generar texto contextualizado a la conversación en lugar de producir respuestas predefinidas o basadas en plantillas.

La aplicación de estos agentes en educación se ha concentrado en tutoría personalizada y diseño curricular, con escasa evidencia sobre facilitación de discusiones grupales. Las revisiones sistemáticas disponibles muestran que estas aplicaciones aprovechan capacidades de memoria, planificación y uso de herramientas \parencite{ChuEtAl2025}, pero la mayoría se sitúa en niveles intermedios de madurez tecnológica (TRL, \textit{Technology Readiness Level}, 4-6) y la evidencia longitudinal sobre su impacto en el aprendizaje sigue siendo limitada \parencite{KostopoulosEtAl2025}. El patrón más relevante para este trabajo es que alrededor del 70\% de los estudios posicionan la IA como un entorno que estructura condiciones de aprendizaje previas, no como un agente que facilita activamente la dinámica del grupo \parencite{CasebourneEtAl2025}.

Los trabajos que sí proponen facilitación activa muestran que es técnicamente viable, como evidencian una arquitectura basada en tres procesos encadenados (interacción, reflexión, reacción) para planificación e instrucción adaptativa \parencite{ChenEtAl2023tutoring}, y un tutor socrático basado en LLM que aplica la taxonomía de tipos de pregunta de \textcite{Paul1990} y, en un estudio con 65 estudiantes, produce mayor apoyo al pensamiento crítico que los métodos convencionales \parencite{DegenAsanov2025}. El sistema propuesto en este trabajo se sitúa en ese mismo tipo de trabajos porque interviene en una conversación en curso en lugar de limitarse a estructurar condiciones previas. El antecedente relevante es la separación de responsabilidades entre procesos o agentes especializados.

La revisión muestra que la facilitación activa basada en LLM es técnicamente viable pero está menos explorada en discusiones asíncronas grupales. Las arquitecturas con responsabilidades diferenciadas son el antecedente más relevante para el pipeline propuesto.

\subsection{Intervenciones en discusiones académicas}

Mientras las subsecciones anteriores revisan sistemas diseñados como agentes educativos, la investigación sobre intervenciones automatizadas en discusiones analiza directamente el problema de cuándo actuar, qué producir y a quién dirigirse.

La investigación en esta área muestra que la generación de intervenciones es técnicamente viable, y que el quién y el cuándo son tan determinantes como el qué. El trabajo existente se ha centrado principalmente en tareas de clasificación (detección de toxicidad, análisis de postura) en lugar de producir intervenciones que mejoren activamente la calidad de la discusión \parencite{KorreEtAl2025}, y los estudios de revisión sobre moderación asistida por IA confirman que el campo se concentra en técnicas restrictivas, como la eliminación de contenido, con escasa exploración de los impactos a nivel grupal \parencite{YuEtAl2024review}. Sobre el cuándo, la evidencia muestra que el descarrilamiento conversacional puede predecirse antes de que ocurra siguiendo la trayectoria del tono a lo largo del hilo \parencite{ChangDanescu2019}. Sobre el qué, hay evidencia de que la generación automatizada de sugerencias de facilitación es factible, con una precisión de 0.679 y un recall de 0.699 sobre 1.600 publicaciones reales, aunque la verificación humana sigue siendo necesaria para tareas complejas \parencite{GuEtAl2021}. Sobre el quién, un chatbot moderador en discusiones deliberativas (n=64) muestra que dirigirse específicamente a participantes reticentes produce mayor alineación de opiniones, distribución más equitativa de contribuciones y mayor cohesión grupal que intervenir sobre el hilo en general \parencite{KimEtAl2021}.

Estas tres líneas de evidencia informan directamente el diseño del sistema. La predictibilidad del descarrilamiento \parencite{ChangDanescu2019} fundamenta el módulo de clasificación de estados de la discusión, la viabilidad de la generación automatizada \parencite{GuEtAl2021} valida el enfoque técnico, y la efectividad de las intervenciones dirigidas a participantes específicos \parencite{KimEtAl2021} orienta el diseño de las intervenciones de tipo social.

\subsection{Sistemas multi-agente en el aula: SimClass y MAIC}

Los dos sistemas siguientes representan los ejemplos más completos de arquitecturas multi-agente en entornos educativos reales y son los antecedentes directos del diseño propuesto.

SimClass estudia si agentes LLM con roles diferenciados pueden reproducir dinámicas sociales emergentes en una simulación de aula. La base arquitectónica son los agentes generativos dotados de flujo de memoria, reflexión y planificación, que producen comportamientos sociales emergentes en entornos de simulación \parencite{ParkEtAl2023}. SimClass, desarrollado en la Universidad Tsinghua, aplica este enfoque a un aula virtual donde un agente instructor, un agente asistente y varios agentes estudiante interactúan con personas diferenciadas (Class Clown, Deep Thinker, Note Taker, Inquisitive Mind) \parencite{ZhangEtAl2024simclass}. El sistema se evalúa con el Sistema de Análisis de Interacción de Flanders (FIAS) y el marco de la Comunidad de Indagación; en experimentos con más de 400 estudiantes de posgrado, produjo comportamientos de grupo emergentes (enseñanza colaborativa, acompañamiento emocional, gestión de la disciplina) y los estudiantes reportaron alta presencia e interacción efectiva \parencite{ZhangEtAl2024simclass}. El trabajo demuestra la utilidad de simular roles y dinámicas de grupo, pero su objetivo es representar un aula completa, no intervenir sobre hilos asíncronos procedentes de una plataforma externa.

MAIC estudia cómo distribuir funciones docentes entre agentes LLM en una plataforma masiva. El sistema opera en tres etapas (Read, transformación de materiales del curso; Teach, generación de guiones y acciones de enseñanza; y Learn, interacción en el aula) con cinco roles de agente (Teacher, Companion, Assistant, Analyzer y Manager) \parencite{YuEtAl2024maic}. En experimentos con más de 500 estudiantes y más de 100.000 registros de aprendizaje en la Universidad Tsinghua, los autores identifican correlaciones entre la interacción con el sistema y el rendimiento académico. También señalan que los agentes instructores usaban guiones estandarizados para todos los estudiantes y que el impacto observado sobre pensamiento profundo y calidad de la discusión fue limitado \parencite{YuEtAl2024maic}. Frente a ese flujo de enseñanza, este trabajo analiza un hilo ya existente y genera una intervención a partir de su contenido y dinámica de participación.

\subsection{Plataformas a escala: MOOCs y aplicaciones empresariales}

Más allá de los prototipos de investigación, la aplicación de IA a la facilitación de discusiones educativas también ha generado soluciones comerciales a escala.

La existencia de esas soluciones confirma que el problema tiene demanda real, aunque ninguna está dirigida a plataformas de código abierto ni ofrece mecanismos de intervención evaluables. En plataformas de educación masiva, Coursera integró asistentes basados en GPT-4 en más de 100 cursos, con tiempos de respuesta un 47\% más rápidos que los tutores humanos \parencite{Coursera2024}, y edX reportó 1,2 millones de estudiantes en seis meses utilizando laboratorios virtuales impulsados por IA \parencite{MarketGrowthReports2026}. Human2Human AI ofrece CONNECT, una solución comercial de sesiones de discusión en grupos pequeños moderadas por un facilitador IA, con integración en LMS vía LTI (\textit{Learning Tools Interoperability}) y métricas de participación automatizadas; la plataforma apunta directamente al problema de escalar el pensamiento profundo y la interacción real sin incrementar proporcionalmente el trabajo del instructor \parencite{Human2Human2025}. Este trabajo explora experimentalmente si un sistema de facilitación pedagógica de discusiones asíncronas puede complementar esas soluciones en plataformas de código abierto, con mecanismos de intervención transparentes y evaluables.

\section{Conclusiones del estado del arte}

Los sistemas inteligentes en educación muestran resultados favorables en tutoría individual y permiten simular aulas con múltiples roles, pero la facilitación de hilos asíncronos grupales sigue menos explorada. Alrededor del 70\% de los estudios revisados por \textcite{CasebourneEtAl2025} sitúan la IA como parte del entorno que estructura las condiciones de aprendizaje, no como un participante que interpreta y facilita una conversación en curso. SimClass estudia dinámicas de aula simuladas y MAIC distribuye funciones de enseñanza en una plataforma masiva; ninguno evalúa el mismo problema de recibir un hilo externo, decidir si necesita apoyo y producir una intervención trazable.

El problema combina dos capacidades. La primera es interpretar el hilo para reconocer señales como estancamiento, desvío o conflicto \parencite{WeiEtAl2017,AgrawalEtAl2015,LiuEtAl2015}. La segunda es producir una respuesta contextualizada, como una pregunta de seguimiento, una conexión entre aportaciones o una síntesis \parencite{SengarEtAl2025,KilincKececioglu2024,BrownEtAl2020}. Un único prompt podría intentar ambas tareas, pero dificultaría inspeccionar dónde se produjo un error. Por eso el diseño separa clasificación, decisión y generación en un pipeline con agentes especializados.

El marco de \textcite{DwivediEtAl2026} ayuda a describir, no a validar, esta arquitectura. El pipeline es interactivo y adaptable porque procesa el contenido del hilo; también aplica restricciones explícitas sobre intervención y escalado. Su autonomía es limitada, responde a una llamada externa y no inicia ejecuciones por sí solo. Por ello, aquí se describe de forma concreta como un pipeline multiagente basado en LLM.

La revisión también produjo un repertorio de técnicas y condiciones de no intervención. El inventario de fuentes está disponible en el corpus de literatura del repositorio\footnote{\href{https://github.com/magrimal/tfm-2026-discussion-moderation/blob/main/docs/literature/papers.csv}{Repositorio del proyecto: \texttt{docs/literature/papers.csv}}}, y cada técnica conserva sus referencias. La evidencia sobre fracaso productivo advierte que una ayuda temprana puede interrumpir una dificultad todavía útil en tareas con una solución identificable \parencite{Kapur2016,VanLehn2011}; su traslado a discusiones abiertas se adopta como hipótesis de diseño, no como resultado demostrado.

El capítulo siguiente explica cómo estas aportaciones se convierten en un contrato de entrada para hilos, un pipeline de tres fases y cinco roles implementados.
