\chapter{Introducción}

Este capítulo sitúa el problema que aborda el trabajo, la facilitación de discusiones académicas asíncronas, y explica por qué la presencia humana del instructor no escala a medida que crece el número de estudiantes. A partir de ahí delimita el alcance del trabajo, presenta los objetivos, las preguntas de investigación que lo guiaron, el plan de trabajo y el flujo de trabajo seguido durante el proyecto, y cierra con la estructura del resto del documento.

\section{Contexto}

Según el constructivismo social, el aprendizaje ocurre a través de la interacción, en la que los estudiantes construyen conocimiento negociando significados con otros \parencite{WooReeves2007}. Los debates son una de las técnicas que mejor aprovecha esta dinámica, porque aumentan el pensamiento crítico y el aprendizaje colaborativo en educación superior \parencite{Brown2015}, dan voz a estudiantes más callados y crean un espacio de participación más equitativo que la clase expositiva \parencite{BineyEkeyi2018,WooReeves2007}. En la educación superior, este tipo de discusión puede tener lugar en el aula, donde un instructor guía el intercambio en tiempo real, o fuera de ella, a través de plataformas digitales. En este segundo caso, el trabajo es asíncrono, lo que significa que los participantes contribuyen en momentos distintos, desde cualquier lugar, sin necesidad de coincidir en el mismo espacio y hora.

Las plataformas digitales que hacen posible ese trabajo asíncrono han crecido significativamente en Europa en los últimos años. En 2021, el 100\% de las instituciones del Espacio Europeo de Educación Superior ya usaba alguna forma de aprendizaje digital \parencite{GaebelEtAl2021}. Para 2025, el 75\% de las universidades usa blended learning como modalidad principal y el 36\% ofrece al menos un programa de grado completamente en línea \parencite{GaebelEtAl2025}. Dependiendo del tipo de institución, estas plataformas, conocidas como sistemas de gestión del aprendizaje (LMS, por sus siglas en inglés), son la modalidad principal del curso o un complemento a la educación presencial. Soluciones como Moodle, Canvas, Open edX o Coursera permiten organizar contenidos, actividades y foros de discusión en un mismo entorno, y pueden estar guiadas por un instructor o avanzar a ritmo del estudiante.

La pandemia de 2020 aceleró este proceso de forma significativa, y diversas instituciones reportaron más avances en digitalización durante los primeros cuatro meses de la crisis que en los cuatro años anteriores \parencite{GaebelEtAl2021}. Como consecuencia, la interacción entre estudiantes pasó a ocurrir casi exclusivamente a través de herramientas digitales, y los foros de discusión se consolidaron como el mecanismo principal de esa interacción en educación en línea \parencite{Rovai2007,MasseyEtAl2019}.

Los foros de discusión en plataformas educativas ofrecen formas de participación que el aula presencial dificulta, como la escala, la equidad de turnos y la flexibilidad horaria. Permiten escalar la participación a un número de estudiantes que sería inmanejable en un aula tradicional, como muestra un estudio con más de 5.000 estudiantes en discusiones paralelas a través de Moodle \parencite{ZulfikarEtAl2019}. Además, los foros de discusión le dan a cada estudiante más oportunidades de participar que en el formato presencial, donde el instructor puede acaparar hasta el 80\% del tiempo de habla \parencite{SullivanPratt1996}, y en los foros todos pueden contribuir sin importar su ubicación o disponibilidad de horario \parencite{MasseyEtAl2019}. Por último, permiten formas nuevas de evaluación, como rúbricas basadas en la calidad de los aportes que hacen posible medir el pensamiento crítico de manera más directa que un examen tradicional \parencite{HoSwan2007,Rovai2007}.

\section{Motivación}

La facilitación de las discusiones asíncronas recae principalmente sobre el instructor, que cumple un rol organizacional, uno intelectual y uno social \parencite{Abdous2011}. Cuando los asume de forma activa, la participación se distribuye de manera más equitativa entre estudiantes \parencite{AnEtAl2009}, el 79.3\% de las contribuciones alcanza pensamiento crítico profundo \parencite{LimEtAl2011} y la asignación de roles estructurados aumenta significativamente la construcción de conocimiento \parencite{DeWeverEtAl2010}. Sin embargo, este nivel de presencia tiene un límite práctico que la investigación sitúa entre 20 y 30 estudiantes por foro activo, y superarlo genera abrumamiento tanto en docentes como en estudiantes \parencite{Rovai2007}. Estudios de cursos de posgrado muestran que el 57\% de los comportamientos de presencia del instructor son de tipo social, no instruccional \parencite{RichardsonEtAl2015}, y el feedback correctivo representó apenas el 4.9\% de los posteos a pesar de que los estudiantes lo consideran esencial \parencite{BlignautTrollip2003}. Facilitadores también reportaron que gestionar varias discusiones simultáneamente hizo imposible mantener la profundidad del compromiso \parencite{Mansour2024}. En el contexto de la educación en línea masiva, donde un solo curso puede concentrar miles de estudiantes, los problemas de escala se vuelven críticos para cualquier facilitador humano \parencite{GuEtAl2021,YuEtAl2024maic}.

En los últimos años, plataformas como Coursera han integrado asistentes basados en grandes modelos de lenguaje (LLMs, por sus siglas en inglés) en más de 100 cursos para responder preguntas de estudiantes, con tiempos de respuesta un 47\% más rápidos que los tutores humanos \parencite{Coursera2024}, y edX alcanzó 1.2 millones de estudiantes en seis meses con laboratorios virtuales impulsados por inteligencia artificial (IA) \parencite{MarketGrowthReports2026}. Las revisiones disponibles documentan que estas aplicaciones se concentran principalmente en tutoría personalizada, generación de feedback y asistencia al diseño curricular \parencite{ChuEtAl2025}. Sin embargo, la facilitación de discusiones grupales permanece menos explorada. El trabajo de procesamiento de lenguaje natural (NLP, por sus siglas en inglés) existente se enfoca en clasificación (detectar toxicidad, analizar postura) en lugar de producir intervenciones que mejoren activamente la calidad de una discusión \parencite{KorreEtAl2025}, y alrededor del 70\% de los estudios posicionan a la IA como un entorno que estructura condiciones de aprendizaje, no como un agente que facilita activamente \parencite{CasebourneEtAl2025}. Algunos trabajos abordan directamente la facilitación de discusiones, entre ellos un sistema de razonamiento por casos para generar sugerencias en foros en línea \parencite{GuEtAl2021}, y MAIC (\textit{Multi-Agent Intelligent Classroom}) escala la figura del instructor en entornos masivos usando múltiples agentes LLM \parencite{YuEtAl2024maic}.

\section{Alcance}

Este trabajo de fin de máster se centra en las discusiones asíncronas que tienen lugar en los foros de texto de los LMS, esto es, hilos de conversación donde instructor y estudiantes contribuyen sin coincidir en tiempo real, del tipo descrito en las secciones anteriores. La facilitación de esas discusiones es responsabilidad del instructor. Aunque la literatura reconoce que los estudiantes también pueden facilitar, ese no es el enfoque de este trabajo. Los rasgos psicológicos del instructor tampoco forman parte del problema que se busca resolver, sino las decisiones más sistemáticas y controlables, como cuándo intervenir, en qué estado está la conversación y qué decir.

Desde la perspectiva de \textit{Design Science Research} (DSR), la contribución principal de este trabajo es el artefacto, una arquitectura de facilitación activa basada en agentes LLM con roles diferenciados, un pipeline implementado y un marco de evaluación técnica y pedagógica preliminar. El sistema no fue evaluado en estudios longitudinales con estudiantes reales a escala, por lo que la validación empírica de impacto en aprendizaje queda explícitamente como trabajo futuro.

\section{Objetivos}

El objetivo de este trabajo de fin de máster es diseñar e implementar un sistema basado en LLMs y técnicas de context engineering para facilitar discusiones asíncronas en LMS de código abierto. El sistema debe interactuar de forma contextualizada con los participantes, utilizando el contenido del curso y literatura pedagógica sobre discusiones, e integrarse con Open edX como plataforma de referencia.

Los objetivos específicos son los siguientes:

\begin{itemize}
  \item Diseñar e implementar un sistema de agentes basado en LLMs, organizado en etapas, capaz de producir intervenciones coherentes con el tema de la discusión y con continuidad conversacional, dentro de tiempos y consumo de recursos razonables.
  \item Definir e implementar una estrategia de context engineering fundamentada en la literatura, que integre el contenido del curso y literatura pedagógica sobre discusiones, con criterios de desempeño derivados de cómo un instructor facilita una discusión de forma efectiva.
  \item Diseñar e implementar la arquitectura de integración con Open edX, incluyendo los puntos de conexión, el flujo de datos y los mecanismos de comunicación que permiten al sistema consumir threads de discusión como input.
  \item Evaluar el comportamiento del sistema en escenarios generados a partir de estudios anteriores, midiendo la precisión en la clasificación del estado de la conversación y la coherencia de las intervenciones generadas.
\end{itemize}

\section{Plan de trabajo}

El trabajo se desarrolla en seis hitos que corresponden a las fases de un proyecto de I+D aplicado (tabla~\ref{tab:milestones}), agrupados en dos grandes momentos: una fase exploratoria (hitos 1 y 2) y una fase de diseño e implementación (hitos 3 y 4), seguidas de la evaluación (hito 5) y la puesta en operación (hito 6). La fase exploratoria delimita primero el problema de investigación, el alcance funcional y técnico del sistema y el enfoque metodológico, y a partir de ahí reduce la incertidumbre técnica mediante la revisión del estado del arte en discusiones asíncronas, el estudio de cómo facilita un instructor efectivo y una serie de pruebas exploratorias (spikes) sobre el uso de LLMs para facilitación de discusiones, de donde surge la estrategia de context engineering que adopta el sistema. Con esa base, la fase de diseño e implementación construye el sistema de agentes en Python, con su estructura de agentes, orquestación, construcción del contexto y flujo de intervención, y lo integra con Open edX a través de los puntos de conexión, el flujo de datos y los mecanismos de comunicación correspondientes, además de una capa frontend para inspección y lanzamiento de evaluaciones. El hito 5 evalúa el comportamiento del sistema en escenarios reproducibles y en hilos reales, combinando clasificación automática con LLM y revisión manual exploratoria, y deja documentadas las limitaciones que definen el protocolo de validación con estudiantes como trabajo futuro. El hito 6 pone el artefacto en operación en dos entornos reales.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{lp{6.5cm}l}
\toprule
\textbf{Hito} & \textbf{Descripción} & \textbf{Se documenta en} \\
\midrule
1. Definición del problema & Formalización del problema, objetivos, requisitos y enfoque metodológico. & Cap.~1 y \S3.1 \\
2. Investigación y exploración & Pruebas de concepto para reducir incertidumbre técnica antes del diseño. & Cap.~2 \\
3. Implementación & Diseño e implementación del sistema a partir de los hallazgos del hito anterior. & \S3.2--3.4 \\
4. Integración & Integración del servicio de facilitación con Open edX como prueba de concepto en contexto real. & \S3.5 \\
5. Control de calidad y feedback & Validación, recopilación de feedback y preparación de la documentación final. & Cap.~4 \\
6. Despliegue e infraestructura & Puesta en operación en dos entornos (experimentos y ciclo live), incluyendo decisiones de arquitectura de despliegue y operación. & \S3.6 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Hitos del proyecto, su descripción y dónde se documenta su resultado. El capítulo de desarrollo organiza el sistema por componente, así que varios hitos comparten sección.}
\label{tab:milestones}
\end{table}

La extensión de cinco a seis hitos se decidió durante la ejecución del proyecto, al comprobarse que las decisiones de despliegue condicionaban directamente la validez de la prueba de concepto de integración. El capítulo de desarrollo organiza el sistema resultante por componente; la tabla anterior conecta cada hito con la sección donde se documenta su resultado.

\section{Preguntas de investigación}

La investigación comenzó con preguntas exploratorias, antes de tomar ninguna decisión de diseño. El punto de partida fue la observación de que las discusiones asíncronas en plataformas educativas no producen el tipo de aprendizaje que sí ocurre en un aula presencial, y que no estaba claro por qué ni qué se podría hacer al respecto.

\subsection{Fase exploratoria}

Las primeras preguntas apuntaban a entender esa dinámica:

\begin{itemize}
  \item ¿Qué ocurre en un aula presencial que no ocurre en una discusión asíncrona? ¿Por qué la dinámica social del aprendizaje no se traslada a los foros de texto?
  \item ¿Qué hace a un facilitador efectivo? ¿Qué acciones concretas produce un instructor cuando interviene en una discusión?
  \item ¿Cómo se ve el proceso de intervención desde dentro? ¿Qué información necesita un facilitador para tomar una decisión?
  \item ¿Es posible hacer ese proceso observable y controlable, o es opaco por naturaleza?
\end{itemize}

Estas preguntas guiaron la revisión de la literatura y la exploración técnica inicial. La respuesta a la cuarta pregunta, en particular, determinó la dirección del diseño, puesto que si el proceso de intervención puede describirse como un conjunto de condiciones observables más una acción correspondiente, puede implementarse como un pipeline; si no puede, la automatización no es viable. La evidencia de los sistemas de tutoría inteligente \parencite{VanLehn2011} y la literatura sobre roles de facilitación \parencite{PilkingtonWalker2003} sugirió que sí es posible, dentro de límites.

\subsection{Fase de diseño}

Una vez delimitado el problema, las preguntas se volvieron más concretas:

\begin{itemize}
  \item ¿Cómo pueden operacionalizarse los roles de facilitación como agentes LLM en un pipeline de análisis de discusiones?
  \item ¿Qué criterios permiten detectar automáticamente el estado de una discusión para determinar si y cuándo intervenir?
  \item ¿Qué criterios permiten evaluar si una intervención generada por IA es pedagógicamente adecuada?
  \item ¿Puede este sistema integrarse en una plataforma de educación abierta sin modificar la plataforma base?
\end{itemize}

Estas preguntas estructuran el capítulo de desarrollo, ya que cada una corresponde a un componente del sistema o a una decisión de diseño documentada.

\section{Flujo de trabajo}

El proyecto usa un flujo de trabajo de I+D inspirado en prácticas ágiles, con kanban como herramienta de seguimiento, pero sin sprints fijos, porque la incertidumbre de investigación no se ajusta bien a iteraciones de longitud predeterminada, ya que algunas preguntas se resuelven en días mientras otras requieren semanas de exploración antes de que sea posible tomar una decisión.

En la práctica, el trabajo se organiza en torno a ciclos de descubrimiento, donde cada fase produce hallazgos que informan la siguiente, con GitHub issues, hitos y Architecture Decision Records (ADRs) como herramientas principales. Los \textbf{issues} capturan lo que debe explorarse o implementarse, con contexto suficiente para retomar el trabajo después de un tiempo. Los \textbf{ADRs} registran cada decisión de diseño significativa, su razonamiento y las alternativas descartadas, y funcionan como la memoria del proyecto. Los \textbf{hitos} delimitan fases, y una fase cierra cuando las preguntas abiertas que la definen tienen respuesta, no cuando expira un plazo.

En esta memoria solo se reportan decisiones de diseño respaldadas por evidencia trazable en resultados, tablas, figuras o ADRs del proyecto. Antes de comprometerse con una implementación, cada área de incertidumbre técnica se aborda mediante un spike o prueba de concepto, sin calidad de producción, cuyo objetivo es reducir incertidumbre y documentar hallazgos, no entregar código mantenible.

\subsection{Uso de asistentes de IA en la implementación}

La implementación técnica se realizó con apoyo de asistentes de programación basados en LLM, en particular Claude y Codex, como herramientas de productividad para explorar alternativas de código, acelerar prototipos y revisar consistencia entre componentes. Su uso siguió un ciclo iterativo de propuesta, revisión y corrección, en el que el asistente proponía cambios o borradores que después se evaluaban críticamente frente a los objetivos pedagógicos y de arquitectura del sistema, antes de refinar la solución en nuevas iteraciones.

Este esquema no delegó las decisiones de diseño del artefacto. La definición de requisitos, la elección de arquitectura, los criterios de evaluación y la aceptación final de cada cambio permanecieron bajo responsabilidad directa de la autora. En términos metodológicos, los asistentes funcionaron como soporte de implementación y análisis, no como fuente autónoma de decisiones de investigación.

\section{Estructura del documento}

El documento se organiza en cinco capítulos. Este primer capítulo sitúa el problema, revisa por qué la facilitación humana no escala y delimita el alcance del trabajo, antes de exponer los objetivos, las preguntas de investigación y el plan de trabajo que lo estructuran. El capítulo~2 revisa el estado del arte en sistemas inteligentes de facilitación educativa y justifica por qué el problema requiere un sistema agentivo. El capítulo~3 describe el sistema resultante organizado por componente, desde su alcance funcional hasta su arquitectura, el modelo de intervención, la integración con Open edX y el despliegue en los dos entornos donde opera. El capítulo~4 presenta los resultados obtenidos y los contrasta con los objetivos y la motivación planteados en este capítulo. El capítulo~5 recoge las conclusiones, las limitaciones y el trabajo futuro.
